= Einführung in QGIS 3: Erfassung und Verwaltung von Daten (Kapitel 3)
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:xrefstyle: short
:imagesdir: ../../../bilder/
:experimental:
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Arbeitsblatt*
ifdef::show_solutions[- *LÖSUNGEN*]

Bestimmt hast du schon mal Daten in einer Tabelle (z.B. einer Exceltabelle)
erfasst. Was waren das für Daten die du da erfasst hast? Woher kamen die
Werte, die du eingetragen hast? Woher könnten allgemein ausgedrückt Werte
kommen, die in einer Tabelle abgespeichert werden. Mache dir als Einstieg in
dieses Kapitel zwei bis drei Minuten lang Gedanken zu diesen Fragestellungen.
Notiere diese stichwortartig auf deinem Arbeitsblatt. Gehe erst dann weiter in
diesem Kapitel.

== Lernziele der Theorie

Dieses Kapitel hat folgende Lernziele:

* den Aufbau einer Tabelle in eigenen Worten erklären,
* mindestens 4 Datenerfassungsarten ohne Hilfsmittel aufzählen,
* in eigenen Worten aufzeigen, wieso es sich lohnt, Geld und Zeit in die
Datenerfassung und -verwaltung zu stecken.

== Theorie

Im Kapitel Geodaten und Raumbezug haben wir gesehen, dass es generell zwei
Arten gibt, um Geodaten abzuspeichern: In Form von Vektor- und von
Rasterdaten. Da du wahrscheinlich bei zukünftigen GIS-Projekten die Daten, die
du erfasst, als Vektordaten abspeichern wirst, werden wir uns in diesem
Kapitel auch grösstenteils mit der Erfassung von Vektordaten beschäftigen.

=== Tabelle

Zuerst werden wir uns aber allgemein mit der Erfassung von Werten in
*Tabellen* beschäftigen. Eine Tabelle besteht aus *Zeilen* und aus *Spalten*.
Die Zeile verläuft _horizontal_ und in ihr werden die verschiedenen Datensätze
gespeichert. Die Spalte verläuft _vertikal_ und in ihr wird eine gewisse
Eigenschaft eines Datensatzes abgelegt.

Tabellen werden sehr oft verwendet, um Werte von Messungen abzuspeichern. In
einer Tabelle können z.B. die Anzahl Schüler einer Klasse abgespeichert
werden. Die Anzahl Schüler einer Klasse können gezählt werden. Zusätzlich
könnte z.B. auch noch die Klassenlehrperson in der Tabelle erfasst werden. Die
entsprechende Tabelle würde dann wie folgt aussehen:

[%header,cols=3*]
|===
|Klasse
|Anzahl Schüler
|Klassenlehrperson

|1c
|22
|Gaby Meyer

|2b
|24
|Franz Müller

|...
|...
|...
|===

Die Namen der Spalten (z.B. Klasse, Anzahl Schüler…) werden *Attribute* genannt.

Bei Geodaten muss zusätzlich zu den Sachattributen auch noch die Geometrie
abgespeichert werden. In den bisherigen Übungen hast du bereits das GeoPackage
als Speicherart für Geodaten kennengelernt. Es gibt auch das Shapefile, dabei
werden die Geometrie und die Sachdaten in unterschiedlichen Dateien abgespeichert.

Öffne das Verzeichnis, in welchem die Daten für die Übung abgespeichert sind
und schaue dir die Daten mal etwas genauer an. Zusätzlich zur Hauptdatei mit
der Endung `.shp` gibt es noch weitere Dateien mit dem gleichen Namen aber
anderer Endung. In der Datei mit der Endung `.dbf` sind z.B. die Sachdaten und
in der Datei mit der Endung `.prj` das Koordinatensystem abgespeichert. Alle
diese Dateien zusammen bilden das Shapefile.

Geodaten können auch in speziellen Datenbanken, sogenannten *Geodatenbanken*
abgespeichert werden. Diese Datenbanken funktionieren ähnlich wie normale
Datenbanken, bieten aber zusätzlich noch die Möglichkeit, neben
Sachinformationen auch die Geometrie zu verwalten. Normale Datenbanken können
dies nur bedingt. Beispiele für Geodatenbanken sind z.B. _PostGIS_ oder
_Oracle Spatial_.

=== Datenerfassung

Jetzt hast du gelernt, in welcher Form Geodaten abgespeichert werden können.
Aber wie kommt man von den Objekten in der realen Welt denn überhaupt zu den
Informationen, die abgespeichert werden sollen?

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 1_ +
_Überlege zwei bis drei Minuten, aus welchen Quellen die Daten stammen könnten
und welche Erfassungsmethoden du kennst. Gehe erst dann im Text weiter._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Vergleiche deine Lösung mit den Datenerfassungmöglichkeiten aus der Theorie.
====
endif::show_solutions[]

Es gibt viele Methoden, um Geodaten erfassen zu können. Auf einige möchten wir
kurz eingehen.

. Im Teil 1 dieses Leitprogramms wurde das Beispiel mit dem Mobiltelefon mit
integriertem GPS verwendet. GPS ist neben dem Messen mit Tachymetern eine
beliebte Methode in der Vermessung, um die Geometrie von Objekten auf dem Feld
zu erfassen. Oft muss das Resultat von Messungen als Textdatei, auf welchem
Koordinaten- und Attributwerte stehen, ins GIS-Projekt eingelesen werden.
. Luftbilder werden oft als Hintergrundbild verwendet.
. Oft liegen Pläne noch in analoger Form, d.h. als Papierkarte vor. Um diese
Pläne in eine digitale Form zu bringen, müssen sie eingescannt werden. Nach
dem Scannen sind die Daten zwar digital, haben aber noch keinen Raumbezug. Um
einen Raumbezug zu erhalten, müssen sie zusätzlich georeferenziert werden
(siehe Kapitel Geodaten und Raumbezug).
. Luftbilder und digitalisierte und georeferenzierte Pläne bieten oft auch eine
gute Grundlage, um Objekte ins Vektorformat umzuwandeln. Dieser Vorgang wird
auch Vektorisieren genannt.
. Gewisse Daten wurden bereits im Rahmen eines anderen GIS-Projektes erhoben.
Diese Daten können teilweise ohne Anpassungen übernommen werden. Oft müssen
jedoch z.B. noch das Datenformat oder das Koordinatensystem angepasst oder
zusätzliche Attribute erfasst werden.
. Statistische Ämter publizieren eine Vielzahl von statistischen Erhebungen.
Diese statistischen Daten können übernommen und mit den entsprechenden
geometrischen Objekten, wie z.B. den Gemeinde- oder Kantonsgrenzen, verknüpft werden, um
einen Raumbezug zu erhalten.

Die Datenerfassung und –verwaltung nimmt meist sehr viel Zeit in Anspruch. Der
Aufwand lohnt sich aber, denn die Daten können als Kernstück des GIS angesehen
werden. Ist die Qualität der Daten schlecht oder sind die Daten unvollständig
oder veraltet, so sind auch die Resultate der Auswertungen oder die aus den
Daten erstellten Karten entsprechend schlecht.

Die Daten haben im Vergleich zu den anderen GIS-Komponenten Software und
Hardware eine sehr lange Lebensdauer. Während immer bessere und schnellere
Computer auf den Markt kommen und die Softwareprodukte nach einigen Jahren
meist schon veraltet sind, können die Daten über Jahrzehnte hinweg verwendet
werden.

Da die Erfassung sehr aufwändig ist, ist man natürlich auch daran
interessiert, die Daten möglichst lange verwenden zu können. Um dies zu
gewährleisten, ist eine regelmässige Nachführung genauso wichtig wie die gute
und saubere Erfassung der Daten. Wobei bei der Erfassung der Daten nicht der
Grundsatz gilt „so genau wie möglich“ sondern „so genau wie nötig“.

== QGIS-Übung

Im Theorieteil hast du gelernt, wie du zu den Geodaten kommst, die du für dein
GIS brauchst. Im Rahmen dieser Übung wirst du Daten aus einem Textfile in dein
GIS einbinden, sodass sie einen Raumbezug erhalten und geographisch
dargestellt werden können. Ausserdem wirst du Daten in einem bestehenden
Datensatz nachführen.

=== Lernziele

Wenn du die Übung gelöst hast, hast du folgendes gelernt:

* ein Textfile mit Koordinatenwerten in einem GIS räumlich visualisieren
* einen Layer anhand eines Attributwertes beschriften
* neue Objekte erfassen (Geometrie und Sachattribute)
* die Anzeige der Daten über die Layereigenschaften verändern

=== Objekt aus Textdatei

Die Lage der Kantonshauptorte ist in der Textdatei `Hauptorte.txt` abgespeichert.
Öffne diese Datei in einem Texteditor und schaue dir den Inhalt etwas genauer
an.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 2_ +
_In welcher Form ist die Lage der Hauptorte abgespeichert und wie sind die
Informationen voneinander getrennt? Schreibe deine Erkenntnisse auf dein
Arbeitsblatt._

ifdef::show_solutions[]
====
_Lösung_

.Attribute der Kantone in Textform
image::einfuehrung_in_qgis/abspeichern.png["Abspeichern", 502, 192]

Die Lage der Hauptorte ist durch die Angabe der X-Koordinate (XKoordinate) und
der Y-Koordinate (YKoordinate) angegeben. +

In der ersten Zeile der Textdatei sind die Attributnamen abgespeichert. Diese
Werte sind in unserem Fall durch Kommas getrennt. +

Ab der 2. Zeile folgen die erfassten Objekte. Die Attribute der einzelnen
Objekte sind ebenfalls durch Kommas getrennt. Ein neues Objekt beginnt immer
auf einer neuen Zeile. Bei Textwerten müssen zu Beginn und am Schluss des
Wertes Anführungszeichen stehen. +

In der ersten Zeile wird definiert, welche Trennungszeichen im Dokument
verwendet werden. Die Zeichen die dort gewählt wurden, müssen auch im weiteren
Dokument als Trennungszeichen angewendet werden.
====
endif::show_solutions[]

Das Werkzeug btn:[Textdatei als Layer hinzufügen], um Koordinatenwerte aus einer Textdatei
zu lesen, kann in der Werkzeugleiste _Layerverwaltungswerkzeugkasten_ gefunden werden.
Wenn du nicht mehr weisst, wie man Werkzeuleisten einblendet, schaue dir
nochmals Kapitel 1 an.

Öffne das neue Werkzeug und gib zuerst die Art des Trennzeichens ein, welches
die Informationen im Textfile voneinander trennt (siehe Resultat der letzten
Aufgabe).

Klicke dann auf die btn:[…]-Schaltfläche und wähle die Textdatei `Hautporte.txt` aus. Das
Werkzeug trennt die Textdatei nun automatisch in verschiedene Felder auf, wobei
das gewählte Trennzeichen den Ausschlag gibt, wo das neue Feld beginnt.

Unter der Geometrie erscheint nun automatisch ein Vorschlag, welches Feld als
X-Feld und welches als Y-Feld benutzt werden soll. Vergleiche den Vorschlag
mit deinen Überlegungen. Falls du nicht einverstanden bist, ändere den
Eintrag. Klicke anschliessend auf die btn:[Hinzufügen]-Schaltfläche, um die Hauptorte im Projekt
anzuzeigen.

Um später auch räumliche Analysen mit dem neuen Layer Hauptorte durchführen zu
können, muss dem Layer noch das gleiche Koordinatenbezugssystem wie den
restlichen Layern zugeordnet werden. Öffne die _Layereigenschaften_ der
Hauptorte und suche unter menu:Quelle[] das richtige _CRS/KBS_. Wähle das
Koordinatensystem CH1903 / LV03 mit der EPSG-Nr. 21781.

Wenn du nun die Attributstabelle öffnest, siehst du die Informationen des
Textfiles in einer Tabelle dargestellt. Zusätzlich wurde aus den ausgewählten
Zahlen für die X- und Y-Koordinaten eine Position in der Karte berechnet und
dort ein Punkt abgesetzt.

=== Beschriftung eines Layers

Nun sollen die Hauptorte noch beschriftet werden. Öffne dazu das
_Layereigenschaften_-Fenster und wähle die Option menu:Beschriftungen[,]. Wähle bei _Beschriftungen anzeigen_ das Feld btn:[Einzelne Beschriftungen] und wähle als _Beschreibungsfeld_
das Feld mit dem Namen btn:[Hauptort]. Passe anschliessend die Schriftgrösse, die
Platzierung, das Freistellen etc. an, bis die Beschriftung "ins Bild" passt.
Wähle ausserdem zusätzlich geeignetere Punktsymbole für die Hauptorte.

==== Darstellungsfarben ändern

Wie bist du denn mit den Darstellungsfarben der Seen und der Kantone
zufrieden? Bist du nicht auch der Meinung, dass die Farbe hellgelb für die
Einfärbung der Kantone und die Farbe blau für die Seen besser geeignet wäre?
Um die Darstellungsfarbe zu ändern, musst du durch Rechter-Mausklick auf den
Layer menu:Eigenschaften...[,] oder durch Doppelklick auf den Layer das Fenster mit
dem Namen _Layereigenschaften_ öffnen.

Zuerst soll die Darstellung der Kantone geändert werden. Öffne deshalb das
_Eigenschaften_-Fenster für die Kantonsgrenzen.

.Darstellungsoptionen des Layers Kantonsgrenzen
image::einfuehrung_in_qgis/qgis_darstellungsoptionen_kantonsgrenzen.PNG["Layer-Eigenschaften Kantonsgrenzen", 537, 359]

Überprüfe, ob im Auswahlfenster auf der linken Seite der Reiter menu:Symbolisierung[]
ausgewählt ist. So gelangst du zu einer Maske, in welcher du mit wenigen
Schritten die Füllfarbe und –art und die Umrandungsoptionen ändern kannst.
Probiere diese Optionen aus und wähle für die Kantonsflächen eine hellgelbe
Füllfarbe und eine orangefarbene Umrandung. Durch Klicken auf die
btn:[Anwenden]-Schaltfläche kannst du deine Einstellungen schon mal im Kartenfenster
betrachten. Wenn du zufrieden bist, kannst du das Fenster durch Klicken auf
die btn:[OK]-Schaltfläche schliessen.

Die Seen sollen eine zweifarbige Füllung erhalten. Öffne dazu das Fenster mit
dem Namen _Layereigenschaften_ für den Layer Seen.

.Darstellungsoptionen des Layers Seen
image::einfuehrung_in_qgis/qgis_layer_properties_seen.PNG["Layer-Eigenschaften Seen", 537, 359]

Erstelle dazu durch Klicken auf die btn:[+]-Schaltfläche einen zweiten Symbollayer. Wähle
für den unteren Layer die Füllfarbe Hellblau und den Füllstil btn:[Ausgefüllt] und für
den oberen Layer als Füllfarbe ein dunkleres Blau als für den ersten Layer und
als Füllstil die Option btn:[Dichte 4]. Die Randfarbe soll die gleiche sein wie die
Füllfarbe und die Randbreite soll 0.4 mm betragen. Wenn du zufrieden bist mit
der Füllung, schliesse die beiden Fenster durch Klicken auf btn:[OK]. Bist du nicht
auch der Meinung, dass die Darstellung im Kartenfenster nun schon viel besser
aussieht?

=== Suchleiste

Die *Suchleiste* ist ein neues Werkzeug, welches in QGIS 3 eingeführt wurde.

In QGIS kann die *Suchleiste* mit dem Tastaturkürzel kbd:[Strg+K] geöffnet
werden.

Mit der *Suchleiste* können Aktionen, "Rechner" (Rechen-Operationen),
Verarbeitungsalgorithmen und vieles mehr von QGIS gesucht werden.

Probiere das Werkzeug selber aus, indem du den Layer Seen selektierst und in
der *Suchleiste* nach einem See suchst. Verwende für die Suche den Präfix `f`.

Beispiel: `f Greifensee`

NOTE: Die Präfixe findest du, indem du mit kbd:[Strg+K] die Suchleiste öffnest,
oder unter menu:Einstellungen[Optionen... > Suche].

=== Objekte erfassen

Es sollen nun zusätzlich zu den bestehenden Seen zwei weitere Seen erfasst
werden: der _Lungernsee_ und der _Wägitalersee_.

Um den Lungernsee zu erfassen, zoome in die Nähe von _Sarnen_. Der See
zwischen _Giswil_, _Brienz_ und _Meiringen_ ist der _Lungernsee_. Um überhaupt
Daten erfassen zu können, muss der Layer mit den Seen markiert werden und aus
dem Werkzeugkasten _Digitalisierungswerkzeugleiste_ die Schaltfläche
btn:[Bearbeitungsstatus umschalten] ausgewählt werden. Das Gleiche geschieht mit
Rechter-Mausklick auf den Layer und dann die Option btn:[Bearbeitungsstatus
umschalten] wählen. Probiere beide Methoden mal aus und entscheide dich für
eine, welche du in Zukunft verwenden möchtest.

Die Schaltflächen, welche für die Digitalisierung gebraucht werden können, werden
nun aktiviert. Wähle die Schaltfläche btn:[Polygonobjekt hinzufügen] und setze Punkte
entlang der hellblauen Linie des Uferbereiches auf der Karte ab. Um die Fläche
zu schliessen, drücke die rechte Maustaste. Es erscheint automatisch ein
Fenster, in welchem die Attribute eingegeben werden können. Gib folgende Werte
ein:

Name:: Lungernsee
Type:: Speichersee
Fläche:: 2.01 km^2^
Höhe:: 688.0 m.ü.M
Tiefe:: 68 m
Volumen:: 0.065 km^3^

Der zweite zu erfassende See hat wie bereits erwähnt den Namen _Wägitalersee_
und liegt zwischen dem _Sihlsee_, dem _Zürichsee_ und der Ortschaft _Glarus_.
Erfasse auch die Geometrie und die Attribute dieses Sees. Hier noch einige
Infos:

Name:: Wägitalersee
Type:: Speichersee
Fläche:: 4.18 km^2^
Höhe:: 900.0 m.ü.M
Tiefe:: 65 m
Volumen:: 0.150 km^3^

Um die Änderungen zu speichern, muss der Bearbeitungsstatus wieder umgestellt
werden. Solange du dies nicht tust, sind die Daten, die du erfasst hast, nicht
abgespeichert.

Herzliche Gratulation, du hast deine ersten Objekte mit QGIS selber erfasst!

== Kapiteltest 3

Willkommen beim Kapiteltest 3. Inzwischen bist du ja schon ein alter
Kapiteltest-Hase und weisst genau, was zu erledigen ist. Deshalb hier ohne
grosse Worte die Fragen:

=== Frage 1

Vektordaten können in unterschiedlicher Form abgespeichert werden.

_Welche zwei Arten kennst du?_

Schreibe bei jeder Form noch einen zusätzlichen Satz, in welchem du je eine
Besonderheit nennst.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
. GeoPackage +
Die einfachste und schnellste Form der Speicherung von Vektordaten sind
Geopackages. Ein anderes Format sind Shapefiles, welche ihre Daten auf
verschiedene Dateien verteilen.

. Geodatenbanken +
Eine weitere Form der Speicherung von Vektordaten sind spezielle Datenbanken,
sogenannte Geodatenbanken. Sie unterscheiden sich von normalen Datenbanken
dadurch, dass sich mit ihnen zusätzlich noch die Geometrie verwalten lässt und
nicht nur die Daten.
====
endif::show_solutions[]


=== Frage 2

Nicht nur in einem GIS werden Informationen oft in Form einer Tabelle
abgespeichert.

_Wie würdest du jemandem, der noch nie eine Tabelle gesehen hat, den Aufbau
einer solchen beschreiben?_

Zur Beantwortung dieser Frage darfst du auch eine Skizze zu Hilfe nehmen. Die
wichtigen Begriffe müssen jedoch in deiner Antwort schriftlich stehen.

ifdef::show_solutions[]
====
_Lösung_

|===
|ID	|Vorname|Nachname|	Email
|1|Elena|Meller|Elena.me@gmail
|2|Nina|Schurter|Nina.Schur@gmx
|3|Ben|Schulte|Ben.Schul@gmx
|4|Miriam|Orler|Miriam.orl@hotmail
|5|Lukas|Gerber	|Lukas.gerb@gmail
|===

Die oben abgebildeten Daten haben die Form einer Tabelle und sie sollen
hierbei als Beispiel dienen, um eine Tabelle zu veranschaulichen. +

Tabellen dienen dazu, Informationen geordnet abzulegen. Dabei bestehen sie aus
Zeilen (horizontal) und Spalten (vertikal). Eine Zeile beinhaltet einen
sogenannten Datensatz, auch Tupel genannt. Ein Datensatz beinhaltet
verschiedene Daten, welche zusammengehören und erst zusammen aussagekräftig
sind. Oben im Beispiel wäre Elena Meller mit der Email Elena.me@gmail und der
ID 1 ein Datensatz. Daneben gibt es noch Spalten, die Attribute enthalten,
welche wiederum eine Teilmenge eines Datensatzes darstellen.
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 3

Eine Art, um Informationen zu Objekten abzuspeichern ist, diese in eine
TextDatei zu schreiben.

. Was muss in einer Textdatei minimal gespeichert werden, damit die Information
aus der Datei im Kartenfenster angezeigt werden kann
. Was muss beim Erfassen der Werte in der Textdatei beachtet werden. Wieso muss dies
beachtet werden?

Beantworte die Fragen in eigenen Worten und begründe deine Antworten. Denke
bei der Beantwortung der Fragen auch an die Übung zurück.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
. Es müssen Koordinaten- und Attributwerte vorhanden sein. +
. Es muss darauf geachtet werden, dass die erste Zeile der Textdatei die
Attributnamen getrennt durch ein Komma enthält. Danach, in den darauffolgenden
Zeilen, folgen die Objekte, bei welchen die Attribute auch durch Kommas
getrennt werden. +
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 4

Du erhältst von deinem Klassenlehrer den Auftrag, für die nächste Schulreise
ein GIS zu erstellen, in welchem die verschiedenen Zwischenstationen des
Ausfluges und die Wanderroute räumlich dargestellt sind.

_Welche Möglichkeiten hast du, um an die verschiedenen Daten zu kommen?_

Wähle zwei Themen aus, die du im Schulreise-GIS darstellen möchtest.
Beantworte die Frage für beide Themen. Es müssen jedoch zwei unterschiedliche
Erfassungsarten beschrieben werden. Es gibt mehrere richtige Möglichkeiten.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
. Haltestellen der ÖV-Verbindungen +
Zeitplan und Ort der Haltestellen auf der Homepage der ÖV-Anbieter nachschauen und
im GIS implementieren. +
. Ungefährliche Wanderwege durch Naturlandschaft +
Frei zugängliche Luftaufnahmen (Bsp. Bing Maps) analysieren und bestmögliche
Route bestimmen und einzeichnen.

====
endif::show_solutions[]

---

include::../../../snippets/kontakt_qgis.adoc[]

include::../../../snippets/license.adoc[]
